自衛不是甚麼兒戲的事

《李小龍：生活的藝術家》有一節為「自衛貼士」，一代宗師李小龍俾貼士你，直頭係塞錢入你袋。自衛可以是對個人，也可以直指政治機械。此節不必多作解釋，摘錄分享：

自衛不是甚麼兒戲的事，你可能會拼命孤軍奮戰，保護自己免受重傷，如果這樣，還是會受傷。以下我將要闡述的自衛方法雖不能確保你不受傷，但是它能給你一個很好的機會，讓你能夠取得勝利，而不會受到甚麼重創。你必須要接受的一點是，如果對手的攻擊勢如破竹，就有必要先忘卻疼痛 — — 至少這樣應該是這樣做。這可不是放棄，而是讓疼痛激勵自己，作出反擊，從而獲得勝利。（記住一點，被流氓惡棍襲擊的時候，惡棍只會思考一樣東西，那就是一心一意要擊垮你，打敗你，他無暇思考你能夠做出甚麼反應。如果你的行為出乎他的意料，那麼他就會喪失超過一半以上的自信，襲擊頓然變得軟弱無力，在這種情況下，你就會佔盡心理優勢。）

自衛只有一項基本原則，就是必須盡快運用最有效的武器，去攻擊敵人的致命弱點。
（一）甚麼是最有效的武器；
（二）速度；
（三）攻擊點或反擊點。

其實，實戰的方法本來是非常「簡單」、「直接」和「非經典」的。這些花哨的招式令習武者不再看重事物的本質，焦點轉移至一些花哨的套路和人為的技巧上（這是「具組織的絕望」）。於是他們每天按部就班地「頂禮膜拜」地演練，機械地模仿實戰中的情境。他們不是為實戰而練，而只是按照理想的模式，操練一些關於實戰的情境。更糟糕的是，有些人還一味地強調超級意念和精神上的虛無縹緲的秘笈，讓習武者無知地按照這套方法去做，結果是使習武者陷入茫然和詭秘的狀態。